[{"question":"বৈরাগ্য সাধনে - সে আমার নয়।? শূন্যস্থান পূরন করুন। ","optionA":"মুক্তি","optionB":"আনন্দ","optionC":"বিশ্বাস","optionD":"অশ্বাস","answer":1,"year":1989},{"question":"সমাস ভাষাকে - ","optionA":"সংক্ষেপ করে","optionB":"বিস্তৃত করে","optionC":"ভাষারুপ ক্ষুন্ন করে","optionD":"অর্থবোধক করে","answer":1,"year":1989},{"question":"সূর্য এর প্রতিশব্দ কি? ","optionA":"বিধু","optionB":"আদিত্য","optionC":"শশাংক","optionD":"সুধাংশু","answer":2,"year":1989},{"question":"অর্ধচন্দ্র এর অর্থ কি? ","optionA":"দ্বিতীয়ত","optionB":"গলাধাক্কা দেওয়া","optionC":"কাস্তে","optionD":"অমাবস্যা","answer":2,"year":1989},{"question":"কোনটি শুদ্ধ? ","optionA":"সৌজন্যতা","optionB":"সৌজনতা","optionC":"সৌজন্য","optionD":"সৌজন্নতা","answer":3,"year":1989},{"question":"বেগম রোকেয়ার রচনা কোনটি? ","optionA":"অবরোধবাসিনী","optionB":"লালসালূ","optionC":"আয়না","optionD":"ভাষা ও সাহিত্য","answer":1,"year":1989},{"question":"বাংলা গীতি কবিতায় ভোরের পাখি কে? ","optionA":"প্যারিদাশ মিত্র","optionB":"বিহারীলাল চক্রবর্তী","optionC":"শরৎচন্দ্র চট্টপাধ্যয়","optionD":"ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর","answer":2,"year":1989},{"question":"কোনটি শুদ্ধ বাক্য? ","optionA":"একটা গোপনীয় কথা বলি","optionB":"একটা গোপন কথা বলি","optionC":"একটি গোপন কথা বলি","optionD":"একটি গুপ্ত কথা বলি","answer":1,"year":1989},{"question":"শিষ্টাচার এর সমার্থক শব্দ কোনটি? ","optionA":"সদাচার","optionB":"নিষ্ঠা","optionC":"সততা","optionD":"সংযম","answer":1,"year":1989},{"question":"সংশয় এর বিপরীতার্থক শব্দ কোনটি? ","optionA":"দ্বিধা","optionB":"নির্ভয়","optionC":"বিস্ময়","optionD":"প্রত্যয়","answer":4,"year":1989},{"question":"ক্ষমার যোগ্য -এর বাক্য সংকোচন- ","optionA":"ক্ষমাপ্রদ","optionB":"ক্ষমা","optionC":"ক্ষমাপ্রার্থী","optionD":"ক্ষমার্হ","answer":4,"year":1989},{"question":"-- সেপ্টেম্বর বিশ্ব স্বাক্ষরতা দিবস। শূন্যস্থান পূরণ করুন- ","optionA":"৫","optionB":"৬","optionC":"৭","optionD":"৮","answer":4,"year":1989},{"question":"''মোস্তফা চরিত'' গ্রন্থের রচয়িতা-- ","optionA":"মোঃ আবদুল হাই","optionB":"মোঃবরকতউল্লা","optionC":"ডঃ মুহাম্মাদ শহীদুল্লাহ","optionD":"মাওলানা আকরাম খাঁ","answer":4,"year":1989},{"question":"''আমার দেখা রাজনীতির পঞ্চাশ বছর''-গ্রন্থটির রচয়িতা- ","optionA":"ড. শহীদুল্লাহ","optionB":"আতাউর রহমান","optionC":"আবুল মনসুর আহম্মেদ","optionD":"মোঃ আব্দুল হাই","answer":3,"year":1989},{"question":"পুথি সাহিত্যের প্রাচীনতম লেখক - ","optionA":"আব্দুল হাকিম","optionB":"সৈয়দ হামজা","optionC":"ভারত চন্দ্র রায়","optionD":"দৌলত কাজী","answer":4,"year":1989},{"question":"'চাচা কাহিনী'র লেখক - ","optionA":"সৈয়দ মুজতবা আলী","optionB":"সৈয়দ শামসুল হক","optionC":"সওকত ওসমান","optionD":"ফররুখ আহম্মেদ","answer":1,"year":1989},{"question":"বিভক্তিযুক্ত শব্দ ও ধাতুকে বলে - ","optionA":"শব্দ","optionB":"কারক","optionC":"পদ","optionD":"ক্রিয়াপদ","answer":3,"year":1989},{"question":"'রাজলক্ষ্মী' চরিত্রের স্রষ্টা ঔপন্যাসিক- ","optionA":"শরৎচন্দ্র","optionB":"বঙ্কিমচন্দ্র","optionC":"তারাশংকর","optionD":"নজরুল ইসলাম","answer":1,"year":1989},{"question":"\"What is the synonym of \"\"Incite\"\"?\" ","optionA":"Permit","optionB":"Instigate","optionC":"Deceive","optionD":"urge","answer":2,"year":1989},{"question":"\"What is the antonym of \"\"Honorary\"\"?\" ","optionA":"Offical","optionB":"Honorable","optionC":"Salaried","optionD":"Literary","answer":3,"year":1989},{"question":"\"What is the verb of the word \"\"Ability\"\"?\" ","optionA":"Enable","optionB":"Ably","optionC":"Able","optionD":"Ableness","answer":1,"year":1989},{"question":"\"Who is the poet of the \"\"Victorian Age\"\"?\" ","optionA":"Helen Keller","optionB":"A. Pope","optionC":"Robert Browning","optionD":"Shakespeare","answer":3,"year":1989},{"question":"\"Who is the author of \"\"For Whom The Bell Tolls\"\"?\" ","optionA":"Homer","optionB":"Ernest Hemingway","optionC":"Lord Tennison","optionD":"Charles Diekens","answer":2,"year":1989},{"question":"\"Fill in the blanks \"\"He has assured me..safety\"\"\" ","optionA":"for","optionB":"of","optionC":"at","optionD":"with","answer":2,"year":1989},{"question":"\"\"\"May Allah help you.\"\" What kind of sentence is this?\" ","optionA":"Optative","optionB":"Imperative","optionC":"Assertive","optionD":"Exclamatory","answer":1,"year":1989},{"question":"\"A rolling stone gathers no moss. What \"\"rolling\"\" is?\" ","optionA":"Gerund","optionB":"Varbal noun","optionC":"Participle","optionD":"Adjective","answer":4,"year":1989},{"question":"He has been ill ---------- Friday last. Fill in the blanks. ","optionA":"from","optionB":"in","optionC":"since","optionD":"on","answer":3,"year":1989},{"question":"\"Which is the noun of the word \"\"beautiful\"\"?\" ","optionA":"Beautifully","optionB":"Beautious","optionC":"Beauty","optionD":"Beautify","answer":3,"year":1989},{"question":"\"\"\"Hold water\"\" means?\" ","optionA":"store water","optionB":"drink water","optionC":"keep water","optionD":"bear examination","answer":4,"year":1989},{"question":"'Out and Out' means? ","optionA":"Man of outside","optionB":"Throughly","optionC":"To be last","optionD":"Not at all","answer":2,"year":1989},{"question":"Choose the correct sentence.. ","optionA":"The rich are not always happy.","optionB":"The rich is not happy always.","optionC":"The rich is not always happy.","optionD":"Rich is not always happy","answer":1,"year":1989},{"question":"Choose the correct sentence. ","optionA":"he was hunged for murder","optionB":"he was hanged for murder","optionC":"he was being hunged for murder","optionD":"He had been hunged for murder","answer":2,"year":1989},{"question":"\"\"\"Syntax\"\" means?\" ","optionA":"Supplementary tax","optionB":"Manner of speech","optionC":"Synchrounizing act","optionD":"Sentence building","answer":4,"year":1989},{"question":"'Justice delayed is justice denied' was stated by............. ","optionA":"Emerson","optionB":"Gladstone","optionC":"Disraeli","optionD":"Shakespeare","answer":2,"year":1989},{"question":"বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার দৈর্ঘ্য ও প্রস্থের অনুপাত কত? ","optionA":"১০ : ৬","optionB":"৮ : ৫","optionC":"১১ : ৮","optionD":"১১ :৭","answer":1,"year":1989},{"question":"বাংলাদেশের বৃহত্তম নদী কোনটি? ","optionA":"ব্রহ্মপুত্র","optionB":"যমুনা","optionC":"পদ্মা","optionD":"মেঘনা","answer":4,"year":1989},{"question":"কোন জেলা তুলা চাষের জন্য সবচেয়ে বেশি উপযোগী? ","optionA":"ফরিদপুর","optionB":"রংপুর","optionC":"যশোর","optionD":"রাজশাহী","answer":3,"year":1989},{"question":"ইউরিয়া সারের কাচামাল- ","optionA":"এমোনিয়া","optionB":"মিথেনগ্যাস","optionC":"ক্রিংকার","optionD":"অপরিশোধিত তেল","answer":2,"year":1989},{"question":"বাসস একটি- ","optionA":"একটি সংবাদ সংস্থার নাম","optionB":"প্রেসক্লাবের নাম","optionC":"একটি খবরের কাগজের নাম","optionD":"একটি বিদেশী সংস্থার নাম","answer":1,"year":1989},{"question":"বাংলাদেশে শহীদ বুদ্ধিজীবি দিবস পালিত হয়- ","optionA":"২৬ মার্চ","optionB":"১৬ ডিসেম্বর","optionC":"২১ ফেব্রুয়ারী","optionD":"১৪ ডিসেম্বর","answer":4,"year":1989},{"question":"বাংলাদেশের কোন বনভূমি শালবৃক্ষের জন্য বিখ্যাত? ","optionA":"খূলনা-বরিশাল ও পটুয়াখালীর বনভূমি","optionB":"সিলেটের বনভূমি","optionC":"পার্বত্য চট্টগ্রামের বনভূমি","optionD":"ভাওয়াল ও মধূপুরের বনভূমি","answer":4,"year":1989},{"question":"চীন বাংলাদেশ মৈত্রী সেতু -১ নির্মানের প্রধান উদ্দেশ্য- ","optionA":"ঢাকা আরিচা রোডে যানবাহন চলাচলের চাপ কমানো","optionB":"দেশের দক্ষিন অঞ্চলের সাথে ঢাকার পরিবহন ব্যবস্থা উন্নত করা","optionC":"বাংলাদেশ ও চীনের মধ্যে সুসম্পক্যের স্থায়ী বন্ধন সৃষ্টি করা","optionD":"ঢাকা শহরকে নদীর ওপরে বিস্তৃত করা","answer":2,"year":1989},{"question":"হরিপুরে তেল আবিষ্কার হয়- ","optionA":"১৯৮৭ সালে","optionB":"১৯৮৬ সালে","optionC":"১৯৮৫ সালে","optionD":"১৯৮৩ সালে","answer":2,"year":1989},{"question":"মিশুকের স্হপতি কে? ","optionA":"মোস্তফা মনোয়ার","optionB":"সামিম সিকদার","optionC":"হামিদুর রহমান","optionD":"হামিদুজ্জামান খান","answer":1,"year":1989},{"question":"বাংলাদেশের কোন জেলায় সবচেয়ে বেশি পাট উৎপন্ন হয়? ","optionA":"ফরিদপুর","optionB":"যশোর","optionC":"ময়মনসিংহ","optionD":"রংপুর","answer":1,"year":1989},{"question":"বাংলাদেশে মোট আবাদ যোগ্য জমির পরিমান কত? ","optionA":"২ কোটি ৫০ লক্ষ একর","optionB":"২ কোটি একর","optionC":"২ কোটি ৪০ লক্ষ একর","optionD":"২ কোটি ২৫ লক্ষ একর","answer":3,"year":1989},{"question":"উপকুল হতে বাংলাদেশের অর্থনৈতিক সমুদ্রসীমা কত? ","optionA":"২০০ নটিক্যাল মাইল","optionB":"২২৫ নটিক্যাল মাইল","optionC":"২৫০ নটিক্যাল মাইল","optionD":"১০ নটিক্যাল মাইল","answer":1,"year":1989},{"question":"মহাস্থানগড় কোন নদীর তীরে অবস্থিত? ","optionA":"মহানন্দা","optionB":"গংগা","optionC":"করতোয়া","optionD":"ব্রহ্মপুত্র","answer":3,"year":1989},{"question":"ঔষধ নীতির প্রধান উদ্দেশ্য হল ","optionA":"ঔষধ শিল্পে দেশীয় কাঁচামালের ব্যবহার নিশ্চিত করা","optionB":"অপ্রয়োজনীয় এবং ক্ষতিকর ঔষধ প্রস্তুত বন্ধ করা","optionC":"ঔষধ শিল্পে দেশীয় শিল্পপতিদের অগ্রাধিকার দেয়া","optionD":"বিদেশী শিল্পপতিরদের দেশীয় কাচামাল ব্যবহারে বাধ্য করা","answer":2,"year":1989},{"question":"বি.কে.এস.পি. হলো- ","optionA":"একটি সংবাদ সংস্থার নাম","optionB":"একটি ক্রীড়া সংস্থার নাম","optionC":"একটি ক্রীড়া প্রতিযোগীতার নাম","optionD":"একটি গরীব মা ও মেয়ের গল্প কাহিনী","answer":2,"year":1989},{"question":"মা ও মনি হলো- ","optionA":"একটি উপন্যাসের নাম","optionB":"একটি প্রসাধনী শিল্পের নাম","optionC":"একটি গরীব মা ও মেয়ের গল্প কাহিনী","optionD":"একটি ক্রীড়া প্রতিযোগীতার নাম","answer":4,"year":1989},{"question":"প্রাচীন চন্দ্রদ্বীপ এর বর্তমান নাম কি ? ","optionA":"হাতিয়া","optionB":"মালদ্বীপ","optionC":"সন্দ্বীপ","optionD":"বরিশাল","answer":4,"year":1989},{"question":"আন্তর্জাতিক আনবিক শক্তি সংস্থা (IAEA) এর সদর দপ্তর- ","optionA":"রোম","optionB":"জেনেভা","optionC":"বন","optionD":"ভিয়েনা","answer":4,"year":1989},{"question":"জাপানের পার্লামেন্টের নাম- ","optionA":"নেসেট","optionB":"পিনসাস","optionC":"ডায়েট","optionD":"সোরা","answer":3,"year":1989},{"question":"আমেরিকাকে এশিয়া থেকে পৃথক করেছে কোন প্রণালী? ","optionA":"জিব্রাল্টার","optionB":"বেরিং","optionC":"পক","optionD":"ফ্লোরিডা","answer":2,"year":1989},{"question":"সাউথ কমিশনের চেয়ারম্যান- ","optionA":"জুলিয়াস নায়ারে","optionB":"ফিদেল ক্যাস্ট্রো","optionC":"রবার্ট মুগাবে","optionD":"জেনারেল সুহাতো","answer":1,"year":1989},{"question":"কোন তারিখে 'আন্তর্জাতিক পরিবেস দিবস' পালিত হয় ? ","optionA":"২১ মার্চ","optionB":"৫ জুন","optionC":"২১ জুন","optionD":"৫ জুলাই","answer":2,"year":1989},{"question":"জাতিসংঘ দিবস পালিত হয়- ","optionA":"২১ মে","optionB":"৫ জুন","optionC":"৯ মার্চ","optionD":"২৪ অক্টোবর","answer":4,"year":1989},{"question":"নামিবিয়ার রাজধানী- ","optionA":"প্রটোরিয়া","optionB":"কারাভূ","optionC":"উইন্ডহুক","optionD":"কোটাভি","answer":3,"year":1989},{"question":"ইসলামী উন্নয়ন ব্যাংক ঋণ প্রদাণ করে- ","optionA":"স্বাভাবিক সূদে","optionB":"অতি সামান্য সূদে","optionC":"অল্প সূদে","optionD":"বিনা সূদে","answer":4,"year":1989},{"question":"ওডারনীস নদী- ","optionA":"পশ্চিম জার্মানী ও পোল্যান্ডের মধ্যে সীমা নির্ধারক","optionB":"পূর্ব জার্মানী ও পোল্যান্ডের মধ্যে সীমা নির্ধারক","optionC":"পশ্চিম জার্মানী ও ফ্রান্সের মধ্যে সীমা নির্ধারক","optionD":"সংযুক্ত জার্মানী ও ফ্রান্সের মধ্যে সীমা নির্ধারক","answer":2,"year":1989},{"question":"\"\"\"হারারে\"\" এর পুরাতন নাম-\" ","optionA":"পেট্রোগ্রাড","optionB":"ফরমোজা","optionC":"সলসবেরী","optionD":"রোডেসিয়া","answer":3,"year":1989},{"question":"পবিত্র ভূমি কোনটিকে বলা হয়? ","optionA":"প্যালেস্টাইন","optionB":"জেরুজালেম","optionC":"জেদ্দা","optionD":"তাইফ","answer":2,"year":1989},{"question":"এডেন কোন দেশের সমুদ্র বন্দর? ","optionA":"ওমান","optionB":"কাতার","optionC":"ইয়েমেন","optionD":"ইরাক","answer":3,"year":1989},{"question":"মালদ্বীপের মুদ্রার নাম কি? ","optionA":"রুপাইয়া","optionB":"পাউন্ড","optionC":"ডলার","optionD":"রুপী","answer":1,"year":1989},{"question":"১৯৯২ সালে বিশ্ব অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় কোথায়? ","optionA":"বার্সিলোনা","optionB":"জুরিখ","optionC":"বার্লিন","optionD":"ব্রাসেলস","answer":1,"year":1989},{"question":"আফটা (AFTA) বলতে কি বোঝায়- ","optionA":"একটি সামরিক চুক্তি","optionB":"পূর্ব আফ্রিকান একটি সংবাদ সংস্থা","optionC":"একটি বাণিজ্যিক গোষ্ঠী","optionD":"একটি বিমান সংস্থা","answer":3,"year":1989},{"question":"আন্তর্জাতিক রোটারী সংস্থার প্রতিষ্ঠাতা- ","optionA":"Baden Powel","optionB":"Paul Harris","optionC":"H. Wilson","optionD":"W. Wilson","answer":2,"year":1989},{"question":"চালের মূল্য ১২% কমে যাওয়ায় ৬০০০ টাকায় পূর্বাপেক্ষা ১ কুইন্টাল চাল বেশি পাওয়া যায় ১ কুইন্টাল চালের বর্তমান মূল্য কত? ","optionA":"৭৫০ টাকা","optionB":"৭৭৫ টাকা","optionC":"৭২০ টাকা","optionD":"৭৫ টাকা","answer":3,"year":1989},{"question":"একটি আয়তকার ক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য বিস্তারের ৩ গুন। দৈর্ঘ্য ৪৮ মিটার হলে ক্ষেত্রটির পরিসীমা কত? ","optionA":"১৪৪ মিটার","optionB":"১২৮মিটার","optionC":"৬৪ মিটার","optionD":"৯৬ মিটার","answer":2,"year":1989},{"question":"ক ঘন্টায় ১০ কিঃ মিঃ এবং খ ঘন্টায় ১৫ কিঃ মিঃ একই সময়ে একই স্থান থেকে রাজশাহীর পথে রওয়ানা হলো। ক ১০.১০ মিনিটের সময় এবং খ ৯.৪০ মিনিটের সময় রাজশাহী পৌছল। রওয়ানা হওয়ার স্থান থেকে রাজশাহীর দুরত্ব কত কিঃ মিঃ? ","optionA":"২০","optionB":"১৫","optionC":"২৫","optionD":"২৮","answer":2,"year":1989},{"question":"১৯, ৩৩, ৫১, ৭৩,___ পরবর্তী সংখ্যাটি কত? ","optionA":"৯৯","optionB":"১২১","optionC":"৮৫","optionD":"৯৮","answer":1,"year":1989},{"question":"একটি ক্রিকেট দলের যতজন ষ্ট্যাম্প আউট হল তার দেড়গুন কটআউট হলো এবং মোট উইকেটের অর্ধেক বোল্ড আউট হলো।এই দলের কত জন কটআউট হলো? ","optionA":"৩ জন","optionB":"৪ জন","optionC":"২ জন","optionD":"৫ জন","answer":1,"year":1989},{"question":"একটি বন্দুকের গুলি প্রতি সেকেন্ডে ১৫৪০ ফুট গতিবেগে লক্ষ্য ভেদ করে।এক ব্যাক্তি বন্দুক ছুরবার ৩ সেকেন্ড পরে লক্ষ্য ভেদেরে শব্দ শুনতে পায়।শব্দের গতি প্রতি সেকেন্ডে ১১০০ ফুট।লক্ষ্য বস্তুর দূরত্ব কত? ","optionA":"২০২৫ ফুট","optionB":"১৮৭৫ ফুট","optionC":"১৯৭৫ ফুট","optionD":"১৯২৫ ফুট","answer":4,"year":1989},{"question":"একটি বৃত্তের ব্যাসার্ধকে যদি r থেকে বৃদ্ধি করে r+n করা হয়, তবে তার ক্ষেত্রফল দ্বিগুণ হয় । r এর মান কত ? ","optionA":"n/√2-1","optionB":"n+√2","optionC":"√2n","optionD":"√2(n+1)","answer":1,"year":1989},{"question":"a-{a-(a+1)}=কত? ","optionA":"a-1","optionB":"a+1","optionC":"1","optionD":"a","answer":2,"year":1989},{"question":"একটি পাত্রে দুধ ও পানির অনুপাত ৫:২ । যদি পানি অপেক্ষা দুধের পরিমান ৬ লিটার বেশি হয় তবে পানির পরিমান কত? ","optionA":"১৪ লিটার","optionB":"৬ লিটার","optionC":"১০ লিটার","optionD":"৪ লিটার","answer":4,"year":1989},{"question":"(১৫÷১৫X১৫)/(১৫÷১৫ এর ১৫) এর মান কত? ","optionA":"১","optionB":"২২৫","optionC":"১/২২৫","optionD":"০","answer":2,"year":1989},{"question":"ক এর বেতন খ এর বেতন অপেক্ষা শতকরা ৩৫ টাকা বেশি হলে খ এর বেতন ক এর বেতন অপেক্ষা কত টাকা কম? ","optionA":"২৫.৫০ টাকা","optionB":"২৭ টাকা","optionC":"২৫.৯৩ টাকা","optionD":"৪০ টাকা","answer":3,"year":1989},{"question":"১০ টি সংখ্যার যোগফল ৪৬২। এদের গড় ৫২ এবং শেষের ৫ টার গড় ৩৮ ।পঞ্চম গড়টি কত? ","optionA":"৬৪","optionB":"৬০","optionC":"৬২","optionD":"৫০","answer":1,"year":1989},{"question":"পাশাপাশি দুটি বর্গক্ষেত্রের প্রতেক বাহু ২০ ফুট। BC = ৬ ফুট,CF=৫ ফুট,DE=কত? ","optionA":"১৫ ফুট","optionB":"২০ ফুট","optionC":"১২ ফুট","optionD":"১৮ ফুট","answer":4,"year":1989},{"question":"যদি a<sup>3</sup> - b<sup>3</sup> = 513 এবং a-b = 3 হয়, তবে ab এর মান কত ","optionA":"35","optionB":"45","optionC":"55","optionD":"54","answer":4,"year":1989},{"question":"(x+3)(x-3)কে x<sup>2</sup>-6 দিয়ে ভাগ করলে ভাগশেষ কত হবে ? ","optionA":"3","optionB":"6","optionC":"-6","optionD":"-3","answer":4,"year":1989},{"question":"২ টা ১৫ মিনিটের সময় ঘন্টার কাটা ও মিনিটের কাটার মধ্যে কত ডিগ্রি কোন উৎপন্ন করে? ","optionA":"23°","optionB":"20°","optionC":"22.5°","optionD":"23.5°","answer":3,"year":1989},{"question":"এক মিটার সমান কত ইঞ্চি? ","optionA":"৩৭.৩৯ ইঞ্চি","optionB":"৩৯.৩৭ ইঞ্চি","optionC":"৩৯.৪৭ ইঞ্চি","optionD":"৩৯.৫৫ ইঞ্চি","answer":2,"year":1989},{"question":"ধানের ফুলে পরাগ সংযোগ ঘটে- ","optionA":"পাতা দ্বারা স্থান্তরিত হয়","optionB":"বাতাসের সাহায্যে পরাগ ঝরে পড়ে","optionC":"কীট পতঙ্গের সাহায্যে","optionD":"ফুলে ফুলে সংস্পর্শে","answer":2,"year":1989},{"question":"সমুদ্র পৃষ্ঠে বাযুর চাপ প্রতি বর্গ সেঃমিঃ এ- ","optionA":"১০ কিঃমিঃ","optionB":"৫ কিঃমিঃ","optionC":"২৭ কিঃমিঃ","optionD":"১০ নিউটন","answer":4,"year":1989},{"question":"সর্বপ্রথম যে উফসি ধান এ দেশে চালু হয়ে এখন বর্তমান রয়েছে তা হল ","optionA":"ইরি ৩","optionB":"ইরি ২০","optionC":"ইরি ৮","optionD":"ইরি ১","answer":3,"year":1989},{"question":"ইস্পাত সাধারনত লোহা থেকে ভিন্ন। কারন এতে - ","optionA":"লোহাক টেম্পারিত করা হয়েছে","optionB":"বিশেষ ধরনের আকরিক ব্যবহার করা হয়েছে","optionC":"সুনিয়ন্ত্রিত পরিমান কার্বন রয়েছে","optionD":"সব বিজাতীয় দ্রব বের করে দেওয়া হয়েছে","answer":3,"year":1989},{"question":"প্রাকৃতিক গ্যাসের প্রধান উপাদান হল- ","optionA":"মিথেন","optionB":"নাইট্রোজেন গ্যাস","optionC":"হাইড্রোজেন গ্যাস","optionD":"কার্বন মনোঅক্সাইড","answer":1,"year":1989},{"question":"মৌলিক পদার্থের ক্ষুদ্রতম কনা যা রাসয়নিক প্রক্রিয়ায় অংশগ্রহন করে তাকে বলা হয়- ","optionA":"প্রভাবক","optionB":"অনু","optionC":"পরমানু","optionD":"যৌগিক পদার্থ","answer":3,"year":1989},{"question":"সমুদ্র স্রোতের অন্যতম কারণ- ","optionA":"বায়ু প্রবাহের প্রভাব","optionB":"সমুদ্রের পানিতে তাপের পরিচালনা","optionC":"সমুদ্রের পানিতে ঘনত্বের তারতম্য","optionD":"সমুদ্রের ঘূনিঝড়","answer":1,"year":1989},{"question":"কাজ করার সামর্থকে বলে- ","optionA":"শক্তি","optionB":"কাজ","optionC":"ক্ষমতা","optionD":"বল","answer":1,"year":1989},{"question":"রংধনু সৃষ্টির বেলায় পানির কনাগুলো- ","optionA":"দর্পনের কাজ করে","optionB":"প্রিজমের কাজ করে","optionC":"আতোষী কাচের কাজ করে","optionD":"লেন্সের কাজ করে","answer":2,"year":1989},{"question":"কাচ তৈরির প্রধান কাচামাল হলো- ","optionA":"সাজি মাটি","optionB":"জিপশাম","optionC":"বালি","optionD":"চুনাপাথর","answer":3,"year":1989},{"question":"কম্পিউটার সফটওয়ার বলতে কি বুঝানো হয়- ","optionA":"কম্পিউটার তৈরির নক্সা","optionB":"যে সব অংশ মুদ্রায়িত অবস্থায় থাকে","optionC":"এর প্রোগ্রাম বা কর্ম পরিকল্পনার কৌশল","optionD":"তথ্য দেওয়া ও তথ্য নেওয়ার অংশ বিশেষ","answer":3,"year":1989},{"question":"মাইক্রোওয়েভের মাধ্যমে যে টেলিযোগাযোগ ব্যবস্থা আমাদের দেশে প্রচলিত তাতে মাইক্রোওয়েভ অধিকাংশ দুরত্ব অতিক্রম করে- ","optionA":"খোলামেলা যায়গার মধ্য দিয়ে সরল রেখায়","optionB":"বিশেষ ধরনের ক্যাবলের মধ্য দিয়ে","optionC":"ভূম ও আয়োনেস্ফেয়রের মধ্যে প্রতিফলন হতে হবে","optionD":"ওয়েভ গাইডের মধ্য দিয়ে","answer":4,"year":1989},{"question":"মানুষের ক্রমজোমের সংখ্যা কত? ","optionA":"২৪ জোড়া","optionB":"২৬ জোড়া","optionC":"২৩ জোড়া","optionD":"২৫ জোড়া","answer":3,"year":1989},{"question":"সৌরকোষের বিদ্যুৎ রাতেও ব্যবহার করা সম্ভব যদি এর সঙ্গে থাকে- ","optionA":"ক্যাপাসিটার","optionB":"স্টোরেজ ব্যাটারী","optionC":"জেনারেটর","optionD":"ট্যান্সফরমার","answer":2,"year":1989},{"question":"বৈদ্যুতিক পাখা ধীরে ধীরে ঘুরলে বিদ্যুৎ খরচ- ","optionA":"একই হয়","optionB":"বেশি হয়","optionC":"কম হয়","optionD":"খুব কম হয়","answer":1,"year":1989}]